**懿靖大貴妃**（），[博爾濟吉特氏](../Page/博爾濟吉特氏.md "wikilink")。蒙文譯名為德勒格德勒，滿文譯名則為娜木鍾。[阿霸垓部](../Page/阿霸垓部.md "wikilink")[郡王額齊格諾顏之女](../Page/多爾濟_\(阿巴噶部\).md "wikilink")，喀尔喀车臣汗硕垒妻子阿海之妺。清太宗[皇太極之西大福晉](../Page/皇太極.md "wikilink")（貴妃）。

## 早期生平

原為末代[可汗](../Page/可汗.md "wikilink")[林丹汗的](../Page/林丹汗.md "wikilink")**多羅大福晉**，稱為**囊囊福晉**、**囊囊太后**或**德勒格德勒太后**。[天聰八年](../Page/天聰.md "wikilink")
(1635年)
八月，林丹汗在西拉他拉大草滩去世。当月，囊囊太后生下林丹汗[遗腹子](../Page/遗腹子.md "wikilink")[阿布奈](../Page/阿布奈.md "wikilink")。

天聰九年（1635年）七月二十日，郭勒圖色臣和囊囊太后统管阿纥土蛮万户，而大宰桑索诺木台吉則率領一千五百户部民，共五千余人归降后金，随从大臣达三十人。由此可見，娜木鐘背后有着巨大的政治和经济利益，並非大貝勒代善所稱那般無財帛牲畜。

皇太極諭大貝勒[代善曰](../Page/代善.md "wikilink")：“此福晉乃察哈爾汗有名之大福晉，當娶之。”代善則回答到：“此福晉雖為大福晉，然無財帛牲畜，我焉能養之？俟察哈爾另一大福晉[蘇泰太后至](../Page/蘇泰太后.md "wikilink")，我欲娶之。”皇太極以眾人已商議將蘇泰太后賜給[濟爾哈朗為由](../Page/濟爾哈朗.md "wikilink")，拒絕了代善，並數次遣人諭令代善娶囊囊太后，代善始終未同意\[1\]。[阿巴泰台吉等人劝说皇太极](../Page/阿巴泰.md "wikilink")，囊囊太后乃林丹汗的“多罗大福晋，汗宜纳之，不可嫁给他人”。[皇太极表示](../Page/皇太极.md "wikilink")，他已先娶了林丹汗遗孀[窦土门福晋](../Page/巴特瑪璪.md "wikilink")，再娶囊囊太后，“于义不合”。过了月余，在诸贝勒的请求下，方才与囊囊太后成婚\[2\]。囊囊太后成為他的其中一個[福晉](../Page/福晉.md "wikilink")。

## 宮廷生活

天聰十年（1636年），博爾濟吉特氏生下皇太極第十一女，即[固倫端順長公主](../Page/固倫端順長公主.md "wikilink")。及後，再生一子[博穆博果爾](../Page/愛新覺羅·博穆博果爾.md "wikilink")（崇德六年，1642年生）。另有撫養一個蒙古女子淑济的記載，後淑济下嫁濟旺之子噶爾瑪德參\[3\]。

[崇德元年](../Page/崇德.md "wikilink")（1636年），皇太極登基，並冊封五宮福晉，西麟趾宮福晋（wargi da
gosin i booi fujin）冊封為西大福晉（wargi amba
fujin）\[4\]，汉文为**貴妃**。喀尔喀车臣汗硕垒曾致书娜木鐘，称“太后乃我皇后之妹”。娜木鐘是喀爾喀車臣汗硕垒的皇后阿海的姐姊，之前又是眾蒙古部落之主林丹汗的“多罗大福晋”。因此，喀尔喀蒙古及车臣汗两福晋均向娜木鐘献上礼物，仍然十分尊重她\[5\]。

崇德二年七月的《清太宗实录》稱麟趾宫贵妃养女淑济在关雎宫宸妃生下一子後，告訢皇太極有關「有火自天降入宫中」之事。此事的真實性待考，未知是否為皇太極為宸妃虛構出來的故事。崇德四年十二月十五日，《清太宗实录》記載喀尔喀部落马哈撒嘛谛汗派遣俄果托等人来到盛京，娜木鐘之妺阿海福金献給麟趾宫贵妃貂皮和马匹。

明代中后期至明末的紫禁城外东路仁寿殿区域内，已有景福门和景福宫存在。清皇室定鼎燕京后，皇太极遗孀们入往此處。包括国君福金哲哲、西麟趾宮福晉娜木鐘、以及若干位没有封号的福金等人。[順治九年](../Page/順治.md "wikilink")（1652年）十月丁卯，[順治帝加封大貴妃和](../Page/順治帝.md "wikilink")[淑妃](../Page/康惠淑妃.md "wikilink")[尊號](../Page/尊號.md "wikilink")，稱為懿靖大貴妃\[6\]。

[康熙二年](../Page/康熙.md "wikilink")（1663年）十一月，十二歲的[和碩柔嘉公主下嫁靖南王](../Page/和碩柔嘉公主.md "wikilink")[耿仲明之曾孙三等子爵](../Page/耿仲明.md "wikilink")[耿聚忠](../Page/耿聚忠.md "wikilink")。內务府官員要擬定公主宴席上，[太皇太后和](../Page/孝庄文皇后.md "wikilink")[仁宪皇太后等人所用的物品](../Page/孝惠章皇后.md "wikilink")。他們請旨此次宴會上，[东西二妃](../Page/懿靖大贵妃.md "wikilink")
(即懿靖大贵妃和[康惠淑妃](../Page/康惠淑妃.md "wikilink"))
、[二公主和](../Page/和碩恭愨長公主.md "wikilink")[格格們](../Page/格格.md "wikilink")、[乾清宫的](../Page/乾清宫.md "wikilink")[福晋和](../Page/福晋.md "wikilink")[阿哥们所用的物品是否由内务府来备办](../Page/阿哥.md "wikilink")。同年，懿靖大貴妃與[康惠淑妃居住在](../Page/康惠淑妃.md "wikilink")[慈宁宫宫院北部的两妃宫](../Page/慈宁宫.md "wikilink")，皇太极的庶妃則随[孝庄文皇后居住在慈宁宫宫院内的几处宫殿内](../Page/孝庄文皇后.md "wikilink")。根據《康熙起居注》的記載，康熙帝都是先去太宗贵妃宮省视娜木鐘，再到太皇太后、皇太后宮向她們請安。[康熙十三年](../Page/康熙.md "wikilink")（1674年），博爾濟吉特氏去世。

## 备注

## 註釋

[Category:蒙古君主配偶](../Category/蒙古君主配偶.md "wikilink")
[Category:清朝貴妃](../Category/清朝貴妃.md "wikilink")
[Category:清朝蒙古人](../Category/清朝蒙古人.md "wikilink")
[N娜](../Category/博爾濟吉特氏.md "wikilink")

1.
2.
3.  《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")·卷二百十四·列傳一》
4.
5.  《》吳魯瑪福晉貢西宮大福晉猞猁皮端罩、貂皮二十......厄魯特阿巴賴諾顏馬五百零五匹，阿巴賴諾顏之大福晉向固倫額真福晉，獻馬二十匹，阿巴賴諾顏之小福晉向西宮大福晉，獻馬十匹，阿巴賴諾顏之子查旺台吉向博穆博果爾阿哥獻馬十匹
6.  《[清實錄](../Page/清實錄.md "wikilink")·世祖實錄·卷之六十九》○丙寅。以尊上懿靖大貴妃、康惠淑妃尊號、祭告太廟，遣內大臣伯索尼行禮......○丁卯。上詣懿靖大貴妃、康惠淑妃兩宮、奉冊上尊號、行禮。懿靖大貴妃冊文曰。贊坤針而敷教懋德惟勤。景徽範以致隆令名有淑。式循彝憲。啟舉上儀。皇考大貴妃、賦性柔嘉。秉躬淑善。慎威儀而有節、先皇資翼佐之賢。修蘋藻而克偕后宮著肅雍之譽。體既符於巽順、位宜躋於崇高。匪晉嘉稱、曷揚媺行。謹以金冊、尊為皇考懿靖大貴妃、昌齡彌茂、宣內則之夙嫻戩谷方來、睹履祥之葉吉。謹言......○戊辰。以二太妃尊號禮成。上御太和殿諸王群臣、行慶賀禮......